\PassOptionsToClass{BCOR=5mm, twoside}{tudapub}

\documentclass[english, notodo]{fdsummary}

\subtitle{Bachelor of Science (Part 1)}
\setcounter{tocdepth}{1}

\newcommand{\bspw}{bspw.\xspace}
\newcommand{\bzgl}{bzgl.\xspace}
\newcommand{\bzw}{bzw.\xspace}
\newcommand{\ca}{ca.\xspace}
\newcommand{\gdw}{gdw.\xspace}
\newcommand{\ggf}{ggf.\xspace}
\newcommand{\iA}{i.\,A.\xspace}
\newcommand{\mglw}{mglw.\xspace}
\newcommand{\vs}{vs.\xspace}
\newcommand{\zB}{z.\,B.\xspace}
\renewcommand{\dh}{d.\,h.\xspace}
\newcommand{\ggT}{\ensuremath{\textrm{ggT}}}

\newcommand{\lstbasepath}{unset}

\begin{document}
	\selectlanguage{USenglish}
	\maketitle
	\tableofcontents

	% 1. Semester: AfE, FoP
	\cleardoublepage
	\selectlanguage{ngerman}
	\part{Automaten, formale Sprachen und Entscheidbarkeit}
	\graphicspath{{./cs/mandatory/fs1/afe/}}
	\renewcommand{\lstbasepath}{./cs/mandatory/fs1/afe}
	\include{cs/mandatory/fs1/afe/content}

	\cleardoublepage
	\selectlanguage{ngerman}
	\part{Funktionale und objektorientierte Programmierkonzepte}
	\graphicspath{{./cs/mandatory/fs1/fop/}}
	\renewcommand{\lstbasepath}{./cs/mandatory/fs1/fop}
	\include{cs/mandatory/fs1/fop/content}

	% 2. Semester: RO, Mathe 2, APL
	\cleardoublepage
	\selectlanguage{ngerman}
	\part{Rechnerorganisation}
	\graphicspath{{./cs/mandatory/fs2/ro/}}
	\renewcommand{\lstbasepath}{./cs/mandatory/fs2/ro}
	\include{cs/mandatory/fs2/ro/content}

	\cleardoublepage
	\selectlanguage{ngerman}
	\part{Mathematik 2 (Analysis)}
	\graphicspath{{./cs/mandatory/fs2/mathe2/}}
	\renewcommand{\lstbasepath}{./cs/mandatory/fs2/mathe2}
	\include{cs/mandatory/fs2/mathe2/content}

	\cleardoublepage
	\selectlanguage{ngerman}
	\part{Aussagenlogik und Prädikatenlogik}
	\graphicspath{{./cs/mandatory/fs2/apl/}}
	\renewcommand{\lstbasepath}{./cs/mandatory/fs2/apl}
	\include{cs/mandatory/fs2/apl/content}

	% 3. Semester: AER, SE, MoSeS
	\cleardoublepage
	\selectlanguage{ngerman}
	\part{Architekturen und Entwurf von Rechnersystemen}
	\graphicspath{{./cs/mandatory/fs3/aer/}}
	\renewcommand{\lstbasepath}{./cs/mandatory/fs3/aer}
	\include{cs/mandatory/fs3/aer/content}

	\cleardoublepage
	\selectlanguage{ngerman}
	\part{Software Engineering}
	\graphicspath{{./cs/mandatory/fs3/se/}}
	\renewcommand{\lstbasepath}{./cs/mandatory/fs3/se}
	\include{cs/mandatory/fs3/se/content}

	\cleardoublepage
	\selectlanguage{ngerman}
	\part{Modellierung, Spezifikation und Semantik}
	\graphicspath{{./cs/mandatory/fs3/moses/}}
	\renewcommand{\lstbasepath}{./cs/mandatory/fs3/moses}
	\include{cs/mandatory/fs3/moses/content}

	% 4. Semester: CNuvS, CER, InfMan
	\cleardoublepage
	\selectlanguage{ngerman}
	\part{Computer Netzwerke und verteilte Systeme}
	\graphicspath{{./cs/mandatory/fs4/cnuvs/}}
	\renewcommand{\lstbasepath}{./cs/mandatory/fs4/cnuvs}
	\include{cs/mandatory/fs4/cnuvs/content}

	\cleardoublepage
	\selectlanguage{ngerman}
	\part{Computational Engineering und Robotik}
	\graphicspath{{./cs/mandatory/fs4/cer/}}
	\renewcommand{\lstbasepath}{./cs/mandatory/fs4/cer}
	\include{cs/mandatory/fs4/cer/content}

	\cleardoublepage
	\selectlanguage{ngerman}
	\part{Informationsmanagement: Datenbanken}
	\graphicspath{{./cs/mandatory/fs4/infman-db/}}
	\renewcommand{\lstbasepath}{./cs/mandatory/fs4/infman-db}
	\include{cs/mandatory/fs4/infman-db/content}
	\cleardoublepage
	\selectlanguage{USenglish}
	\part{Information Management: Natural Language Processing}
	\graphicspath{{./cs/mandatory/fs4/infman-nlp/}}
	\renewcommand{\lstbasepath}{./cs/mandatory/fs4/infman-nlp}
	\include{cs/mandatory/fs4/infman-nlp/content}
\end{document}
